\begin{spacing}{1.5}
  \begin{tightcenter}
    \section{Agradecimientos}
    \mylinespacing
  \end{tightcenter}

  Quiero expresar mi más profundo agradecimiento a Valentina Salamanca, quien ha sido una figura fundamental en el desarrollo de esta tesis. Su apoyo, compañía y consejos han sido invaluables en todo el proceso. Siempre estuvo dispuesta a brindar su ayuda y apoyo, incluso en los momentos más difíciles, lo que me permitió completar este trabajo de investigación de manera exitosa.

  Valentina, quiero que sepas que tu influencia positiva en mi vida y en mi carrera será recordada siempre. Sin tu ayuda y apoyo, no habría sido posible completar este proyecto de investigación con éxito. Tu contribución ha sido fundamental para mi crecimiento personal y profesional, y estoy profundamente agradecido por todo lo que has hecho por mí. ¡Gracias!

  Me gustaría expresar mi profunda gratitud a John Sanabria y León Escobar, quienes fueron mis tutores durante el desarrollo de esta tesis. Su paciencia y dedicación hicieron posible que pudiera concluir este proyecto de investigación de manera exitosa. Su guía y sabiduría fueron invaluables para mí, y estoy muy agradecido por su ayuda y apoyo.

  Quiero expresar mi agradecimiento al profesor Stevens Paz por su dedicación y apoyo durante el desarrollo de mi tesis. Su ayuda y opiniones fueron invaluables para mí, y estoy muy agradecido por su apoyo constante.

  Quiero agradecer a mis padres por su apoyo incondicional durante todo el proceso de desarrollo de esta tesis. Su amor y su apoyo han sido fundamentales para mi éxito, y estoy profundamente agradecido por todo lo que han hecho por mí. Estoy muy agradecido por su dedicación y apoyo constante. Muchas gracias, mamá y papá, por todo lo que han hecho por mí. Les quiero mucho.

  Quiero aprovechar este momento para expresar mi más sincero agradecimiento a mis queridos amigos Juan José Dorado, Sara Maradiago, Gina Parra, Melissa González, Michelle González y Alejandro Caicedo. Su inquebrantable amistad y apoyo durante este largo y desafiante camino de mi tesis ha sido invaluable.

  Desde el principio, estuvieron a mi lado, brindándome ánimo y aliento cuando más lo necesitaba. Sus palabras y motivación me impulsaron a seguir adelante incluso en los momentos más difíciles. Su presencia constante en mi vida ha sido un recordatorio de que no estoy solo en este viaje.

  Agradezco también su disposición constante para escuchar mis preocupaciones y brindar soluciones creativas a los desafíos que se presentaron en el camino. Su empatía y paciencia me ayudaron a superar obstáculos y encontrar soluciones cuando las cosas se volvían complicadas.

  No puedo expresar suficientemente cuánto significa para mí tener amigos tan maravillosos como ustedes. Su apoyo incondicional y su amistad duradera son tesoros que valoraré por siempre.

  A medida que culmina esta etapa de mi vida académica, quiero que sepan que su influencia positiva ha dejado una huella profunda en mí. No solo han sido amigos increíbles, sino que han sido pilares fundamentales en mi crecimiento personal y académico.

  Otros agradecimientos:

  Carlos Tovar, Michelle Sanchez, Cristina Rios, Santiago Duque y Santiago García.

  \mylinespacing
  \mylinespacing
  \begin{tightcenter}
  \end{tightcenter}
\end{spacing}