\begin{spacing}{1.5}
  \begin{tightcenter}
    \section{2. Análisis de recursos y necesidades}
    \mylinespacing
  \end{tightcenter}

  En este capítulo se hace un análisis detallado de los recursos informáticos
  disponibles para esta tesis en el Departamento de Matemáticas de la Universidad
  del Valle.

  \subsubsection{2.1 Recursos computacionales}
  El departamento de Matemáticas cuenta con dos espacios dedicados a la
  utilización de recursos computacionales: un clúster computacional y una sala de
  cómputo.

  En la siguiente tabla se muestran los computadores y servidores con los que
  cuentan dichos espacios:
  \vspace{3mm}

  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{p{5cm}|c|c|c}
      \hline
      \textbf{Rubro}                                          & \textbf{Núcleos por Unidad} & \textbf{Unidades} &
      \textbf{Total Núcleos}                                                                                                   \\ \hline
      \textbf{Servidores en Clúster Bochica}                  &                             &                   &              \\ \hline
      COMPUTADOR HP DL360E GEN 8                              & 16                          & 4                 & 64           \\ \hline
      SERVIDOR DELL POWEREDGE 1950                            & 8                           & 4                 & 32           \\ \hline
      \textbf{Subtotal}                                       &                             & \textbf{8}        & \textbf{96}  \\ \hline
      \textbf{Computadores en Sala de Cómputo Jürgen Tischer} &                             &                   &              \\ \hline
      COMPUTADOR WORKSTATION HP Z1                            & 10                          & 2                 & 20           \\ \hline
      COMPUTADOR WORKSTATION HP Z2                            & 8                           & 1                 & 8            \\ \hline
      COMPUTADOR DELL PRECISION T3610                         & 4                           & 30                & 120          \\ \hline
      COMPUTADOR DELL PRECISION T5500                         & 2                           & 7                 & 14           \\ \hline
      \textbf{Subtotal}                                       &                             & \textbf{40}       & \textbf{162} \\ \hline
      \textbf{Total}                                          & \textbf{ }                  & \textbf{48}       & \textbf{258} \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Recursos Computacionales}
    \label{table:table1}
  \end{table}

  Adicionalmente, los equipos cuentan con unidades de alimentación
  ininterrumpida (UPS, por sus siglas en inglés), a la par de un dispositivo de
  conmutación de red (switch) que interconecta a los servidores presentes en el
  Clúster. Es importante destacar que todos los equipos informáticos mantienen
  una conexión con la red universitaria perteneciente al campus y, asimismo,
  disponen de acceso a internet.

  \subsubsection{2.2 Recursos de software}

  La Universidad del Valle dispone de licencias de software que pueden
  resultar de gran utilidad para el desarrollo de esta tesis, entre ellas se
  encuentran Wolfram Mathematica, Mathematica Licence Manager, gridMathematica,
  MATLAB, MATLAB Licence Manager y MATLAB Parallel Server. Además de esto se
  utilizarán licencias de software de uso libre.

  \subsubsection{2.3 Necesidades por parte del departamento de Matemáticas}

  El profesor León Escobar, quien está a cargo de la sala de Matemáticas
  Jürgen Tischer y es co-director de esta tesis, ha destacado ciertas
  características que deben ser tomadas en cuenta en el desarrollo de esta tesis.
  Entre los principales aspectos destacados se encuentra la oportunidad de
  emplear computación paralela, utilizando diferentes lenguajes y herramientas
  como Python, C++, R, Wolfram Mathematica y MATLAB.
  Además, el profesor ha mencionado que prefiere el uso de Slurm como gestor
  de cola de tareas, ya que es ampliamente conocido en el ámbito académico y
  familiar para él.

  \mylinespacing
  \mylinespacing
  \begin{tightcenter}
  \end{tightcenter}
\end{spacing}